\chapter{Interpréter le modèle dans le monde réel}
\label{chapter:socio}
\newrefsegment

\PEEL{Il est nécessaire de diversifier les représentations des dommages, mais aussi de prendre en compte les dommages non monétaires. Les decideureuses n'ont pas, n'auront pas et n'ont pas vocation à avoir de connaissances ou de compétences techniques.}{Fournissez des preuves, des données ou des citations qui soutiennent votre point.}{Expliquez en quoi les preuves que vous avez fournies sont pertinentes et comment elles appuient votre point.}{Il sont donc tributaires des modélisateur.ices pour l'interprétation des modèles.}

\begin{authoredquote}[Richard Tol et David Anthoff, documentation du modèle FUND]
    It is the developer’s firm belief that most researchers should be locked away in an ivory tower. Models are often quite useless in unexperienced hands, and sometimes misleading. No one is smart enough to master in a short period what took someone else years to develop. Not-understood models are irrelevant, half-understood models treacherous, and mis-understood models dangerous\footnote{Le modélisateur a la conviction profonde que la plupart des chercheurs devraient être enfermés dans des tours d'ivoires. Les modèles sont souvent inutiles dans des mains inexperimentées, et parfois trompeurs. Personne n'est assez malin pour maitriser dans une courte période ce qu'une autre a développé en plusieurs années. Pas compris, les modèles ne sont pas pertinents; à moitié compris, il sont traitres; mal compris, ils sont dangereux.}. 
    
\end{authoredquote}


    
\chapterabstract{
 Cette partie du mémoire s'intéresse à la manière dont les résultats issus de la modélisation intégrée sont interprétés dans le débat public et permettent de prendre des décisions. Plus précisement, on s'interroge sur les utilisations des modèles par divers acteurs de la politique climatique : techniciens, décideurs, journalistes, scientifiques, activistes.  Pour cela, on réalise une série d'entretiens semis-directifs. Ils ont pour but de répondre aux questions suivantes : comment est interprétée l'incertitutde inhérente aux modèles pour la prise de décision ? 
}

\newpage


Comme nous l'avons vu dans les chapitres précédents, les hypothèses jouent un rôle fondamental et déterminant dans le fonctionnement du modèle et les résultats qu'il propose. Ainsi, utiliser le modèle dans un cadre adapté requiert d'avoir une compréhension fine de ces hypothèses et de ces choix de modélisation. Cette compréhension permet de mieux articuler les différents enjeux éthiques qui sont à l'œuvre dans le processus. 

Une des limitations principales à cette compréhension est la présence de communauté distinctes, mues par des objectifs différents, et ayant des caractéristiques différentes. On définit ici la notion d'utilisateur final du modèle, qui désigne les personnes amenées à utiliser, sous une forme ou sous une autre, un modèle, ses résultats, ou les interprétations de ces résultats. Cette catégorie est extrêmement large, et regroupe entre autres les administrations publiques, les décideurs politiques, les journalistes, les membres du milieu associatif. Si ces profils sont très divers, ils se rejoignent sur deux points. D'abord, il s'agit d'individu ayant des actions liées au changement climatique, prenant et / ou influençant des décisions politiques. Ensuite, ce ne sont pas des experts de la modélisation, en ce sens qu'ils ne sont pas à l'origine de modèles. On a donc deux communautés distinctes : les modèles sont conçus et maitrisé au sein de la communauté des modélisateurs, mais leurs résultats et interprétations sont utilisés et converti en actions au par les utilisateurs finaux des modèles. 

Les membres de cette seconde partie sont ceux qui vont animer le modèle, et conduire ses conclusions dans le monde réel. D'une certaine manière, il s'agit d'une des étapes les plus importantes, ou en tout cas les plus politiques, puisqu'il s'agit d'ancrer les hypothèses normatives dans le monde réel, ce qui en fait dès lors des positions politiques. On sort alors du pur cadre théorique et conceptuel pour rejoindre celui de l'action publique. Ce passage est sensible, puisque les biais contenus dans la partie théorique deviennent autant d'inégalités ou d'injustices : de limitations scientifiques, ils deviennent de véritables choix de sociétés.

Ce raisonnement nous amène à la question suivante : dans quelle mesure les utilisateurs finaux de modèles sont en mesure de comprendre les modèles et leurs implications ? 

Nous allons répondre à cette question de manière qualitative (voir encadré méthodologique), à travers des entretiens semi-directifs avec des acteurs de la modélisation ou des utilisateurs finaux des modèles. Nous commencerons par une contextualisation théorique, puis nous détaillerons les résultats des entretiens à travers ces trois axes : d'abord, les modèles intégrés sont trop complexes pour être manipulés par des publics non avertis; ensuite, il existe d'autres méthodes de modélisation, telle que la modélisation participative, qui permettent de co-concevoir les modèles; enfin, les décideurs politiques ont un besoin fort de données quantitatives. 




\begin{methodbox}[Entretiens semi-directifs]

On réalise des entretiens semi-directifs avec des acteurs du débat public sur les questions climatiques. \\

Cette catégorie est volontairement large. On classe ensuite les enquêtés en quatre catégories d'acteurs : les scientifiques, les techniciens, les politiques et la société civile. Les \textbf{scientifiques} désignent les acteurs dont la parole est reconnue comme porteuse d'un message scientifique. Il s'agit généralement de modélisateurs, et parfois d'acteurs gravitant autour des milieux universitaires : comité d'éthique, communication scientifique non-vulgarisée. Les \textbf{techniciens} sont les acteurs d'administrations publiques n'ayant pas de mandats électifs. Il s'agit le plus souvent de spécialistes de sujets spécifiques, qui transcrivent les connaissances climatiques en plan d'action ou en texte réglementaires. Les \textbf{politiques} sont tous les acteurs qui sont dotés d'un mandat électif. Leur spécificité est d'être amené à prendre des décisions, à trancher dans des contextes où les conséquences des différentes actions sont soit empreinte d'incertitude soit de choix moraux. Enfin, la \textbf{société civile} désigne les acteurs non-institutionnels qui s'emparent de sujets climatiques. Il s'agit en particulier de journalistes, mais aussi d'activistes ou de personnes engagées dans le monde associatif. \\

Les entretiens sont du format semi-directif. Une grille d'entretien est soumise aux enquêtés (voir annexe \ref{ch:grille}). Cependant, les réponses sont longues et libres, et peuvent donner lieu à des questions inédites. Symétriquement, toutes les questions ne sont pas traitées dans tous les entretiens. Ces entretiens sont ensuite retranscrits, et des passages sont sélectionnés. \\

Notre échantillon se compose de 7 enquêtés : 3 personnes appartiennent à la communauté des scientifiques, 2 à la société civile, 2 techniciens. Plusieurs personnes appartenant à la catégorie \textit{politique} ont décommandé leur entretien en raison de la situation politique en France. Les entretiens ont duré en moyenne une heure, dans une grande flexibilité vis-à-vis de la grille de question. \\

Pour des raisons de temps, il n'a pas été possible de réaliser plus d'entretiens. Il faut donc prendre avec précaution ces conclusions, qui ne reflètent qu'une petite partie des perceptions qu'ont les acteurs de la modélisation des dommages. 

\end{methodbox}


%Beaucoup de remarques issues de {intergovernmental_panel_on_climate_change_ipcc_mitigation_2023}



\section{Contexte}

Le rôle des modèles dans le débat public est un sujet largement abordé dans la littérature de la sociologie de la modélisation. Dans les années 1970, les différentes versions du modèle World popularisent l'utilisation de systèmes dynamiques pour représenter le monde dans une approche systémique. Ils représentent le fonctionnement du monde autour de cinq grandes familles de variables, interdépendantes, et aboutissent à la conclusion qu'une croissance infinie n'est pas soutenable \autocite{forrester_world_1971}.  Ces modèles, et en particulier World3, donnent naissance au rapport dit Meadows, ou encore rapport au Club de Rome, intitulé \emph{limits to growth} \autocite{meadows_limits_1972}. Ce rapport a eu un fort retentissement politique et médiatique, et a contribué à la popularisation de l'idée que la croissance économique pure n'est ni souhaitable, ni soutenable \autocite{edwards_global_1996}. 
Nous explorerons ici les liens qui se tissent entre la fabrique des modèles et leur utilisation, d'abord dans une perspective générale, puis dans le cas plus spécifique des fonctions de dommage. Nous questionnons ainsi le modèle linéaire de la science, développé par \textcite{aykut_gouverner_2015} (voir section \ref{ss:model-lineaire}). Notre question de recherche est la suivante : comment les enjeux éthiques liés à la modélisation des dommages sont-ils perçus et interprétés par les utilisateurs finaux des modèles ? 

\subsection{Le rôle des modèles et des scenarios dans la prise de décisions}

Depuis les années 1990, les scénarios socio-économiques d'émissions jouent un rôle central dans les rapports du GIEC. Ils sont ainsi au cœur de ce qui est aussi qualifié de \emph{policy-relevant knowledgde}. Ils sont désormais produits de manière quasiment exclusive par les modèles intégrés \autocite{cointe_organising_2019}, avec la volonté explicite de servir à la production de politique publique \autocite{weyant_integrated_1995}. \\



%\autocite{cointe_organising_2019} => le rôle des IAMs dans la prise de décision

Dès leur conception, les modèles intégrés sont orientés vers de la prise de décision. Ils sont plus simples que les modèles physiques tels que les modèles couplés, et ont pour vocation de fournir une intuition des effets des politiques climatiques. En ce sens, ils constituent un outil heuristique destiné à être utilisé soit directement par les administrations, soit au plus proche des administrations. Ils produisent des évaluations, et permettent des comparaisons, et non des prédictions \autocite{edwards_global_1996}. 

\begin{authoredquote}[\textcite{edwards_global_1996}, p. 152]
“whether or not they are ever used directly by policymakers, these models are contributing to what I believe to be a fundamental shift in the structure of scientific work toward trans-disciplinary collaboration and communication. This means that ESMs and IAMs in fact contribute substantially to the basis of global change politics, in the important sense that they serve as one of the organizing principles of a large, growing, epistemologically coherent community.” \\

    
\end{authoredquote}


\textcite{wynne_institutional_1984} montre que l'évaluation des modèles, y compris par les pairs, est difficile. Il développe l'exemple de l'IIASA Energy Study. Celle-ci a fait l'objet d'une attention particulière quant à la cohérence interne. Cette rigueur affichée a été perçue à l'extérieur, y compris par les pairs, comme signe d'une grande précision et objectivité du modèle.  Bien que cet exemple soit ancien, il montre comment la perception des résultats influence le regard critique qui est porté sur le modèle. 

\subsection{L'implication des choix de modélisation sur la décision}

Nous avons développé plus haut le concept de cadrage, ou de framing. Un exemple intéressant de comment ce cadrage se retranscrit dans le discours public est celui de l'absence de scénario de décroissance. \textcite{cointe_understanding_2023} montrent que dans les 1,071 scenarios utilisés pour produire le 5ème rapport du GIEC (AR5) dans lesquels un taux de croissance annuel était calculable, tous avaient un taux de croissance supérieur à zéro. 
Il existe pourtant des manières de modéliser la décroissance. \textcite{briens_decroissance_2015} en a fait l'objet de sa thèse. A travers différentes techniques, il propose d'explorer, dans une perspective de prospective, des scénarios de décroissance. 

Comme décrit plus haut, le rôle du GIEC est précisément de faire la synthèse des connaissances disponibles dans un format qui soit utile à la prise de décision. Exclure les scénarios de décroissance revient dès lors à les retirer de la connaissance valide, mais aussi des options de politique publique possibles. Ainsi, la variété des scénarios produits et pris en compte a des répercussions directes sur la nature des options de politique publiques envisagées. 

\subsection{La diffusion de connaissance auprès des utilisateurs finaux}

Pour les décideurs, choisir un modèle est une activité difficile. \textcite{boulanger_models_2005} identifient cinq critères qui permettent d'évaluer la pertinence d'un modèle pour une politique publique : l'approche interdisciplinaire, le traitement de l'incertitude, la perspective à long-terme, la perspective global-local, et la participation. Nous reviendrons sur la notion de participation un peu plus loin. Cette approche illustre comment la difficulté d'accès pour des décideurs aux modèles intégrés. Ils doivent en effet choisir entre des options nombreuses, qui sont semblables sur de nombreux points, mais différentes sur d'autres. Ces différences, comme nous l'avons vu, peuvent parfois sembler très faible, mais peuvent avoir des conséquences importantes sur le comportement du modèle. \\


Pour répondre à cette difficulté, des auteurs proposent de créer des services scientifiques spécifiques, dont le rôle est précisement d'avoir une compétence technique au service de questions politiques. C'est le cas de \textcite{auer_climate_2021}, qui proposent de créer un service des scénarios du changement climatique. Un tel service aurait pour mission de \emph{permettre à une communauté large de décideurs, acteurs économiques, financiers et régionaux d'avoir accès et d'utiliser des scénarios de changement climatique de pointe et de manière intéressante}. Il ferait le lien entre la communauté scientifique et les besoins des utilisateurs, en éclairant les questions de ces derniers au regard des possibilités et limites des modèles. \\

Un décalage qui crée de la friction entre les communautés scientifiques et le grand public est la gestion de l'incertitude. \textcite{shackley_representing_1996} montre que cette tension vient d'une part de l'omniprésence de l'incertitude dans la production scientifique, et d'autre part de la demande de la part du public pour une science fiable et certaine (ou du moins perçu comme telle). En effet, l'incertitude est inhérente à la recherche, et particulièrement dans le cadre de la recherche autour du changement climatique. Elle fait partie des sujets régulièrement discutés au sein de la communauté. En revanche, exposée au grand jour, elle met en question la crédibilité de la production scientifique. Il y a dès lors un dilemme lors de la diffusion de cette incertitude : masquer cette incertitude pour avancer des résultats, qui par ailleurs peuvent être reconnus et consensuels malgré l'incertitude résiduelle; ou afficher cette incertitude, en accord avec les principes d'intégrité et de transparence, au risque que les résultats soient perçus pour moins fiables que ce qu'ils ne sont, et d'une perte de confiance ? 
Cette tension inhérente à la science est particulièrement intéressante dans le cas des fonctions de dommage. En effet, celles-ci sont très sensibles au traitement des incertitudes. Les exposer pleinement décrédibilise les modèles intégrés, bien que ce soient des outils d'aide à la décision essentiels et partiellement valable malgré ces incertitudes. Les masquer revient à imposer une vision et une interprétation. 



\subsection{La formation d'une communauté de modélisateurs}

La complexité des modèles est un frein au sein même de la communauté. En effet, le nombre important de variables et d'équations, et l'immense littérature relative aux phénomènes que cherchent à modéliser les modèles intégrés font que chaque modèle doit être approprié pour lui-même. Ainsi, les modélisateurs ne sont souvent pas familiers d'autres modèles intégrés, pourtant proches les uns des autres. Pour faire face à une communauté fractionnée, deux initiatives ont vu le jour. \\

D'abord, l'\emph{Integrated Assesment Modeling Consortium (IAMC)}. Ce consortium a été créé en 2007 pour \enquote{coordonner la production de RCP pour le GIEC} \autocite{cointe_organising_2019}. A travers des colloques, le consortium vise à faciliter les échanges de point de vue, de documentation, et à coordonner les différents projets de modélisation intégrée. Nous avons d'ailleurs, dans la partie \ref{chapter:litrev}, beaucoup utilisé les données issues du wiki de l'IAMC \autocite{noauthor_models_nodate}. Il est cependant important de noter que ces informations étaient souvent très lacunaires (des informations très vagues ou inexistantes) voir fausse (des équipes dont les modèles étaient indiquées comme ayant des fonctions de dommage ont été contactées, et nous ont bien confirmé l'absence de fonction de dommage dans ces modèles). Ensuite, des \emph{Model Intercomparison Projects (MIPs)}, qui visent à comparer des modèles.  \\




%\cite{keppo_exploring_2021} => sur les limitations des IAMs liées à la communication à ce sujet

%\cite{davidson_climate_nodate} => sur l'intérêt de penser au pire scénario climatique pour limiter les dégâts de la potentielle crise


%\cite{dekker_consensus_2022} => sur les bases de données IIASA
  
%D'autres outils : la modélisation participative : 
%\cite{etienne_modelisation_2010}






\section{Résultats}

Les entretiens menés permettent d'apporter des réponses qualitatives à la question du lien entre science et société. Elles confirment un consensus sur le fait que la transparence soit un point clé d'une bonne modélisation, même si c'est une pratique très difficile, ainsi que le fait que comprendre un modèle soit très difficile, pour de nombreuses raisons. Deux autres constats émergent. D'une part, d'autres pratiques de la modélisation, incluant des acteurs moins experts mais plus large, est prometteuse pour répondre à ces enjeux. D'autre part, la mauvaise prise en compte des modèles n'est pas seulement le résultat d'une discipline qui serait inaccessible. C'est aussi une recherche de la part d'utilisateurs finaux des modèles. 

\subsection{La difficile mais nécessaire transparence}

Face à l'importance des dimensions éthiques et normatives des modèles intégrés, une attention de plus en plus soutenue a été accordée à la transparence.  Si c'est désormais un objectif affiché, c'est tout de même un véritable défi, comme nous le confie un modélisateur : 

\begin{authoredquote}[Enquêté 1, journaliste]
    What is transparency ? Tranparency is not easy. One equation is easy to understand, 50 equations is difficult. 
\end{authoredquote}

Cette remarque met en évidence une des difficultés principale du lien modélisateur - utilisateur, dont le renforcement est pourtant un des objectifs de la transparence. \textcite{keppo_exploring_2021} soulignent que les hypothèses centrales des modèles sont souvent mise en avant, mais que chaque module du modèle est influencé  aussi par des hypothèses faites ailleurs dans le modèle. \\

De la même manière, le fait d'ouvrir le code et le modèle est une étape bienvenue pour augmenter la transparence; elle n'est pourtant pas suffisante. \textcite{keppo_exploring_2021} avancent que peu de gens sont capables de comprendre et de faire tourner le programme, même lorsque le code est ouvert. Par ailleurs, \emph{implications of specific assumptions only become clear when one understands the model well}, ce qui maintient une grande barrière à la compréhension, quand bien même le modèle est ouvert. \\

Ainsi, si l'ouverture du modèle fait sauter certaines barrières techniques, elle ne permet pas pour autant d'en diminuer toutes les limites. Cependant, même si l'audience n'est pas très large, la transparence reste un atout, que ce soit au regard de l'éthique procédurale ou extrinsèque. 



\begin{authoredquote}[Enquêté 3, modélisateur]
Our wiki is intented for two objective: internal, we use it; external, it's open for modellers. If any one wants to download the model and test it, they can. 
\end{authoredquote}

Ainsi, inscrire un projet de modélisation dans une démarche de transparence, notamment à l'aide d'outils open-source ou d'une documentation la plus ouverte possible, a des bénéfices aussi pour l'équipe de modélisation elle-même. L'effort déployé n'est pas seulement à comparer aux nombres de personnes extérieures qui pourraient accéder à ces informations, mais aussi à ce que la transparence apporte en fiabilité et longévité aux modèles. \\

Cette transparence n'est pas forcément directement liée au code source ou aux hypothèses du modèle directement, mais aussi à ce que le modèle cherche à montrer, de manière plus globale et systémique : 

\begin{authoredquote}[Enquêtée 2, modélisatrice]
    I think that modelers should make more transparent the assumptions they are doing in the papers and not only about one parameter and another value for that parameter but more in a holistic way what are you representing what is your model  representing what it's not representing as well in a more epistemological way, in more qualitative way maybe
\end{authoredquote}

Cette approche permet de faire le pont entre la nécessité de comprendre le modèle d'une part, qui est souvent le moteur de la transparence, et la difficulté à rendre celui-ci intelligible en dehors de l'équipe de modélisation. Pour autant, la difficulté à comprendre un modèle reste un point de consensus majeur. 

\subsection{Seuls les modélisateur.ices comprennent leurs modèles (et encore)}

En effet, un point revient souvent parmi les enquêtés : celui de la difficulté à comprendre avec précision et subtilité le fonctionnement des modèles.

D'abord, du point de vue du grand public, cette compréhension semble lointaine et ne constitue pas un horizon atteignable. Ainsi, une enquêtée haut fonctionnaire (enquêtée 7) nous indiquait qu'elle ne cherchait pas à aller plus loin que les résultats de synthèse, par manque de temps et par le coût que représenterait le fait de se former à ces techniques. 


On constate le même raisonnement chez des personnes qui ont une pratique antérieure de la modélisation, de l'informatique ou des mathématiques par leur formation. Par exemple, une enquêtée active dans une association de plaidoyer climatique déclare ne jamais avoir ouvert un modèle, alors même qu'elle en a les capacités techniques et que le modèle est accessible en open-source. 

\begin{authoredquote}[Enquêtée 5, active dans une association]

\begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{itemize}
        \item Mais du coup, non, je n'avais pas dans d'autres moments été fouillé vraiment dans la technique des modèles ou les fonctions elles-mêmes. [...]
        \item Est-ce que vous avez l'impression que vous seriez en capacité de le faire ?
        \item Sur certains modèles ? Je pense qu'on se plonge en dedans, oui. Après, je pense qu'avant de l'avoir fait pour de bons, c'est difficile à dire.
    \end{itemize}
\end{minipage}
\end{authoredquote}


Un enquêté journaliste apporte un autre point de vue sur la question. Il n'a lui non plus pas consulté directement les modèles, mais se base sur les rapports et autres analyses tirés de ces modèles, tels que les rapports du GIEC. Pour lui, cette limitation technique est inévitable, et le rôle du journalisme est précisément de choisir ses sources pour s'assurer qu'elles sont fiables. 

\begin{authoredquote}[Enquêté 1, journaliste]
    C'est-à-dire le travail en amont, c'est le travail des modélisateurs. Ça, je pense que c'est à eux aussi d'être capables de dire, on rassemble les parties prenantes pour que nos présupposés, à nous, nos biais soient confrontés à d'autres biais et qu'ensuite on trouve le meilleur équilibrage de la manière la plus sincère possible. Évidemment, c'est difficile, c'est jamais parfait, mais qui brasse le plus de monde possible. Le travail des journalistes, il intervient quand même plutôt après. C'est-à-dire nous, derrière, on peut expliquer ce qu'il y a dans les modèles, confronter les résultats de ces modèles au débat public, aux décisions de politiques publiques des décideurs, etc. Mais ce n'est pas au même endroit, je pense.
\end{authoredquote}


Le fait que l'accès au modèle soit limité pour le grand public ne constitue pas une surprise. En revanche, il est étonnant de remarquer que des limitations similaires existent  aussi pour les modélisateurs. Si elles sont particulièrement marquées lorsqu'un modélisateur s'intéresse à un autre modèle que le sien, elles demeurent aussi pour leur propre modèle, notamment lorsque celui-ci devient plus complexe : 


\begin{authoredquote}[Enquêtée 2, modélisatrice]
    Actually, we have now this William model, which seems to be like,  super complex, super detailed. And we are now facing a lot of limits. And because as much complex as is it, it will also face like, computation, computational problems. And when  you face an error, you it takes days or even weeks to discover what's the mistake. And it's also super difficult to work in that way. I also like simple models. But the problem with IAMs is that they want to be simple, but they want to answer complex questions.
\end{authoredquote}

Les limitations d'accès aux modèles sont lourdes, et dépassent des contraintes uniquement matérielles ou capacitaires. Aggréger complétement les dommages gomme les aspérités, les relations causales, les hypothèses et l'incertitude : 

\begin{authoredquote}[Enquêtée 2, modélisatrice]
    And for me, it's more interesting than the typical aggregated impact functions, because although it's a very specific climate change impact, you can better understand the conditions and the inputs, in the input data and also the causal change. Because with aggregated impact function, you have like a general idea of the aggregate cost of climate change. But for me, but for me, it's kind of absurd, because you cannot quantify the whole damage. I mean, there is huge uncertainty. And a single number means nothing. I mean, I am more interested in the causal change behind the specific hazards.
\end{authoredquote}


Malgré les tentatives de transparence, il y aurait donc une part irréductible à la distance entre le modèle et ses utilisateurs finaux. 




\subsection{La force de la modélisation participative}

Face à ce constat, on peut questionner la façon même de faire de la modélisation. Plutôt que des modèles importants, complexes, développé pendant des années par des équipes scientifiques de manière indépendante de l'usage finale des modèles ou de leur interprétation, la méthode de la modélisation participative prend en compte les acteurs, leurs visions et leurs valeurs dès la conception du modèle. \\

Le paradigme est tout à fait différent : plutôt que de chercher à produire un modèle \textit{objectif} et toujours plus réaliste, les acteurs de cette technique prennent à bras-le-corps les oppositions normatives des acteurs. Le rôle des modélisateurs n'est pas de construire de manière autonome le modèle, mais de faire émerger des réalités présentes chez les acteurs, et de produire un modèle les reflétant. 

\begin{authoredquote}[Enquêté 4, modélisation participative]
    Ma posture, elle est celle-là, elle est, dans ce genre de cas, elle est vraiment de créer des cadres de réflexion autour de différentes options qui s'offrent dans la transition. Et si jamais certaines de ces options ne sont pas connues des acteurs, mais que par ailleurs je suis amené à les connaître de part des réseaux de scientifiques ou académies dans lesquels je suis,à ce moment-là, je prends une autre casquette qui est, j'apporte des informations en plus. Et parfois cet apport d'informations, en plus, je le fais à travers, moi je suis assez habitué, où un de mes dispositifs de prédilection, c'est l'utilisation de simulation et de jeux, parfois du coup je les intègre, du coup, dans les jeux.
\end{authoredquote}

Un exemple similaire est cité par notre enquêtée haut fonctionnaire. Elle a réalisé un modèle, en partenariat avec des équipes de chercheurs et des équipes ministérielles. Cette implication a permis de mobiliser au mieux les connaissances pratiques des personnels des administrations, tout en utilisant des outils de modélisation rigoureux. \\


Cette approche renvoie à un constat partagé par la plupart des acteurs de la modélisation : les modèles doivent être adaptés à ce qu'ils permettent d'étudier. Il vain de chercher à produire un modèle qui permettrait de répondre à toutes les questions. Au contraire, il est plus pertinent de construire le modèle à partir de la question. 

\begin{authoredquote}[Enquêtée 2, modélisatrice]
    Even when it's obvious that  a south countries and poor countries will suffer more, but there are much more models in, for Europe or for USA and for Latin America, for instance. And that's also related with the  funding of course. But yeah, I am interested in that. Although as always, it's super difficult  because, I mean, the adaptive capacity that some poor countries that are currently growing and going different directions, we don't know. And there are also a lot of countries with informal economies. So it's difficult to use a model with the same structure to represent  a capitalist economy and use it for African countries.
\end{authoredquote}

La modélisation participative, ou en tout cas des modèles plus spécifiquement conçus pour des questions particulières, semblent être des pistes intéressantes pour répondre aux principales difficultés rencontrées (transparence et compréhension des modèles).

À l'inverse, des modèles conçus par des personnes ayant le même bagage académique risque d'exclure des approches diversifiées. Ce constat est déploré par un de nos enquêtés : 

\begin{authoredquote}[Enquêté 1, journaliste]
    En fait, ce qui manque pour moi dans ces modèles, c'est des sciences sociales. C'est à dire qu'on a des modèles qui sont conçus par des gens qui sont très intelligents, qui sont des ingés super forts, qui sont capables de tout calculer et qui veulent en plus assez souvent à la fin qu'on est zéro au bout de la ligne et que le truc retombe d'une manière à peu près tranquille. Ça en fait du coup des modèles qui sont très, très théoriques dans la manière dont les choses se passent, dans l'économie et la société, la transition, elles ne se passent pas comme les modèles le dessinent pour plein de raisons.
\end{authoredquote}

La sélection d'un point de vue sur la question le simplifie. Des solutions émergent et semblent souhaitables, voire \enquote{optimales}. Elles omettent cependant des aspects clé du fonctionnement du système, et notamment des enjeux d'équité spatiale. 


\begin{authoredquote}[Enquêté 1, journaliste]
    C'est marrant parce que j'ai fait un truc devant les anciens des Mines, il y a 15 jours ou 3 semaines. Et il y avait un retraité d'EDF qui était là,  qui vient me voir. Et il me dit, mais je ne comprends pas. Moi, j'ai tout à fait la solution face au changement climatique. La tonne de carbone évité est beaucoup moins chère dans les pays du Sud. Donc, en fait, il faut tout mettre, tout l'argent pour que c'est plus simple et c'est beaucoup moins cher. C'est dix fois moins cher. J'ai tout calculé moi-même.Donc là, il me montre son cahier, il y a tous ces calculs et tout ça. Donc, c'est à la fois un peu mignon, mais en même temps, pour moi, ça témoignait un peu de ce que je disais tout à l'heure, c'est à dire l'approche très, très techno, très ingé du problème. Comme si on pouvait dire, ah, ben en fait, on se fout, on fait baisser les émissions que dans les pays du Sud. Et nous, on ne le fait pas puisque ça coûte moins cher de le faire là bas. Enfin, c'est politiquement et socialement un peu impossible de tenir ce genre de discours.
\end{authoredquote}


\subsection{Les décideurs politiques ont besoin d'objectifs chiffrés}

Ce constat se confronte pourtant à une réalité souvent frustrante pour les modélisateurs : les décideurs politiques ont besoin d'objectifs chiffrés. En reprenant son exemple, l'enquêtée haut fonctionnaire nous indique que le fonctionnement du modèle ou les options possibles intéressaient moins sa hiérarchie que le fait d'avoir une valeur chiffrée du coût des politiques publiques et de leurs bénéfices. Elle l'énonce assez clairement :  

\begin{authoredquote}[Enquêtée 6, haut fonctionnaire]
    A la fin, le modèle doit sortir un chiffre, n'importe lequel
\end{authoredquote}

Par ailleurs, le modèle ne sert pas toujours d'heuristique permettant de mieux se représenter des phénomènes complexes. Il peut aussi jouer le rôle de caution scientifique à des politiques publiques, dont l'objet est parfois loin du projet initial du modèle. Parmis les résultats des modèles, il est possible de choisir ceux qui servent des intérêts antérieurs à la modélisation. Celle-ci devient une pratique de confirmation plus que de prospective. 

\begin{authoredquote}[Enquêtée 2, modélisatrice]
    Actually the process is the opposite. They want to implement a policy and they after look in  which papers support what I want to do and not in the opposite way and that was exactly what I was  suspecting because I think that policy decisions are taking due to interest and real feasibility  and so on and after they can find a paper that supports what they wanted to do before.
\end{authoredquote}

Pourtant, le rôle heuristique des modèles est souvent mis en avant. Il ne s'agit pas d'obtenir des valeurs précises, comme des prévisions, mais plutôt de comprendre le fonctionnement simultané de processus complexes : 

\begin{authoredquote}[Enquêtée 2, modélisatrice]
    Although these are mathematical models, I am more interested in how they describe processes than in the magnitudes they can obtain.
\end{authoredquote}

Cette tension entre hypothèses simplificatrices et interprétation dans des politiques publiques est au cœur de la pratique de la modélisation, ainsi que l'exprime une modélisatrice à propos de la simplification opérée par Nordhaus dans sa fonction de dommage agrégée.

\begin{authoredquote}[Enquêtée 2, modélisatrice]
    And when you when you try to to dive into them, the assumptions behind you find like very unrealistic things. And I don't know, I think that we shouldn't try to have the objective of reaching policymakers with a single message. I think it's much more  I don't know. I don't have a clear opinion on this because on the one hand, I know that  IAMs can save discourse and can reach policymakers and we need like a simple message. But on the other hand, reality is not simple. So we cannot try to simplify those kind of complex phenomena in the messages. So I have like, um, contradicting opinions on that.
\end{authoredquote}

\section{Conclusion}

La question de la place de la  recherche dans la prise de décision est ancienne. Le cas de la modélisation intégré en est emblématique : ces outils sont conçus pour produire des résultats utiles à la politique publique. Il apparait assez clairement au travers des entretiens que nous avons réalisés que la modélisation et l'application sont deux processus séparés. En effet, les modèles sont des objets très complexes. Les comprendre, les interpréter ou les manipuler nécessite une longue expérience, inaccessible au grand public ou aux décideurs. En ce qui nous intéresse, la principale conclusion est que malgré les tentatives de transparence, les choix éthiques qui sont faits au cours de la modélisation sont invisibilisés sous une masse de lignes de codes, équation, documentation, etc. Cette conclusion renforce la portée des considérations d'éthique extrinsèque menées par les modélisateurs. 








